**長征二號F火箭**，简称**长二F**，别称“**神箭**”，缩写： 或
，是[长征二号家族中的最新改进型号](../Page/長征二號系列火箭.md "wikilink")，主要用于发射[神舟系列载人飞船](../Page/神舟飞船.md "wikilink")。长征二号F自1992年開始研製，1999年11月19日首次發射並成功將中国第一艘实验飞船[神舟一号飛船送入太空](../Page/神舟一号.md "wikilink")，長征二號F火箭是在[長征二號捆綁火箭的基礎上](../Page/長征二號捆.md "wikilink")，按照發射載人飛船的要求而研製的運載火箭。火箭首次採用垂直總裝、垂直測試和垂直運輸的“三垂”測試發射模式。

該火箭屬二級捆綁式火箭，由四個液體助推器、芯一級火箭、芯二級火箭、整流罩和逃逸塔（发射空間站则不包含）等幾個部分組成，是目前中國長度最長的火箭，安全性能達0.97。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CZ-2F_launch_vehicle_model.JPG "fig:缩略图")

## 逃逸系統

逃逸系統，位於火箭的頂部。逃逸塔高8.35米，狀似[火箭上的](../Page/火箭.md "wikilink")[避雷針](../Page/避雷針.md "wikilink")。逃逸塔內有6台共三種的低空逃逸發動機，自上而下分別爲4台FG-58偏航俯仰（姿態控制）发动机、1台（8噴管）FG-57分離發動機和1台（4噴管）70余吨推力FG-56主逃逸發動機。上部整流罩則設有2台FG-5高空分離發動機及4台FG-59高空逃逸發動機。前三種發動機是負責39公里以下高度的逃逸工作（起飞前30分钟到起飞后2分钟即火箭抛逃逸塔前），高空逃逸發動機則是在39至110公里高度才發揮作用（抛逃逸塔後到起飞后200.87秒即火箭抛整流罩前）。1998年10月19日，在[神舟一號](../Page/神舟一號.md "wikilink")[飛船上天之前](../Page/飛船.md "wikilink")，作了模拟飛行故障，逃逸塔成功地將返回艙安全地帶到了地面。

其任務是在火箭起飛前900秒到起飛後160秒時間段內，萬一火箭發生故障，它可以使箭船分離，並拽著軌道艙和返回艙降落在安全地帶，使[太空人脫險](../Page/太空人.md "wikilink")。

## 控制系統

長征二號F火箭配備了兩套控制系統，如果主控制系統出現了故障，可以迅速切換到另一套系統上來，以確保火箭的正常工作，使火箭的可靠性大大提高。

## 故障自動檢測處理系統

長征二號F火箭上增加了故障檢測處理系統，系統在飛船待發射階段和上升階段都可以對故障進行自檢測、自診斷，一旦有問題就會發出資訊。若太空人尚未進艙，則可跳進塔架上的逃逸布袋滑到地下室的安全區。若太空人已入艙，系統則指揮火箭的逃逸塔點火，把飛船返回艙帶到安全地帶。

## 技術諸元

文件:CZ-2F.svg|长征二号F基本型 文件:CZ-2F-T1.svg|长征二号F改進型
（沒有逃逸塔）

### 长征二号F（基本型）

**长征二号F运载火箭**，简称**长二F**（）基本型，或称原型，用于发射[神舟号载人飞船的所有载人任务](../Page/神舟飞船.md "wikilink")，安装逃逸塔。2008年9月25日，最后一次使用基本型发射。

  - 全長：58.34米
  - 起飞質量：479.8吨
  - 低地軌道载荷：7.8吨
  - 推力：604.387吨

### 长征二号F/G（改进型）

**长征二号F改进型运载火箭**，简称**长二F改**（），替代基本型，用于发射神舟号载人飞船載人任務（安裝逃逸塔）以及不載人任務和空間站如[天宫一号](../Page/天宫一号.md "wikilink")（不設逃逸塔，整流罩顶部改为冯·卡门曲线）。助推器推進劑儲箱顶部椭球顶改为锥形顶，提升推進劑儲存量，增加近地轨道推力。另外，把助推器的分離時間由升空後140秒改為153秒，緊接一級火箭分離。

  - 全長：52米（不載人）、58.34米（載人）
  - 起飞質量：493吨
  - 低地軌道载荷：8.6吨（空間站）、8.1吨（飞船）

### 換發型（长征二号F/H）

**长征二号F換發型运载火箭**，简称**长二F换**（），以长征二号F為基礎，**換**上使用无毒无污染低溫[煤油](../Page/煤油.md "wikilink")、[液氧推進劑的](../Page/液氧.md "wikilink")**發**動機，用于[无人的货运任务](../Page/天舟號貨運飛船.md "wikilink")。此計劃已经被[长征七号系列运载火箭代替](../Page/长征七号运载火箭.md "wikilink")。

## 发射纪录

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>长征二号F</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>飞行次序</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>长征二号F改進型</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>10</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>11</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>12</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>13</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考文献

## 外部链接

  - [Historic Spacecraft - Chinese Launch
    Vehicles](http://historicspacecraft.com/Rockets_Chinese.html)

  - [Encyclopedia Astronautica -
    CZ-2F](http://www.astronautix.com/lvs/cz2f.htm)

  - [GlobalSecurity.org - The LM-2F/G, Unmanned Space Launch
    Vehicle](http://www.globalsecurity.org/space/world/china/cz-2f_g.htm)

{{-}}